\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	%french,				% idioma adicional para hifenização
	%spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

    
% ---
% Pacotes básicos 
% ---

%\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage{tgtermes}
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)

\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{multirow}           %Utilizado para as tabelas
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}%Utilizado para as tabelas 
\usepackage{listings}           %Utilizado para as listas
\usepackage{subfig}             %Utilizado para as legendas
% \usepackage[portuguese,ruled,linesnumbered,lined]{algorithm2e}                           %Utilizado para os algoritmos
% \usepackage{algorithmic}        %Utilizado para os algoritmos
\usepackage{verbatim}
\usepackage{pdfpages}           %Utilizado para criar a capa
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{adjustbox}


\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pifont}
\usepackage{multicol}

\usepackage[alf,abnt-etal-cite=2]{abntex2cite}	

\def\myversion{2.0 }
\date{}

\newcommand{\thedepartment}{IMC - Instituto de Matemática e Computação}
\newcommand{\thecourse}{Curso de Ciência da Computação}
\newcommand{\thetitle}{Smart Ovitraps}
\newcommand{\thesubtitle}{Sistema em nuvem de monitoramento de Ovitraps}
\newcommand{\theproftitle}{Bacharel em Ciência da Computação}
\newcommand{\thestudent}{Daniel Pinheiro dos Reis}
\newcommand{\theadvisor}{Prof. Dr. Adler Diniz de Souza}
\newcommand{\thecity}{Itajubá}

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---

\begin{document}

\includepdf[pages=-]{capa_folha_rosto.pdf}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{0,0,0}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
 %pagebackref=true,
    pdftitle={\@title}, 
    pdfauthor={\@author},
    pdfsubject={\imprimirpreambulo},
    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
    pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
    linkcolor=black,          	% color of internal links
    citecolor=black,        		% color of links to bibliography
    filecolor=magenta,      		% color of file links
    urlcolor=blue,
    bookmarksdepth=4		
}
\makeatother
% --- 

% ---
% Posiciona figuras e tabelas no topo da página quando adicionadas sozinhas
% em um página em branco. Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/170
\makeatletter
\setlength{\@fptop}{5pt} % Set distance from top of page to first float
\makeatother
% ---

% configurações para atender às regras da ABNT
\setfloatadjustment{quadro}{\centering}
\renewcommand{\ABNTEXchapterfont}{\rmfamily\small\bfseries}
\renewcommand{\ABNTEXchapterfontsize}{\small}
\renewcommand{\ABNTEXsectionfontsize}{\small}
\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfontsize}{\small}


\setfloatlocations{quadro}{hbtp} % Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/176
 

% Recuo dos parágrafos
\setlength{\parindent}{0cm}
% Controle do espaçamento entre um capitulo e um parágrafo.
\setlength\afterchapskip{\lineskip}
 % Controle do espaçamento entre um capitulo e um parágrafos tente também \onelineskip
\setlength{\parskip}{0.2cm} 

\pagenumbering{roman}
% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

\newpage
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{"O insucesso é apenas uma oportunidade para recomeçar com mais inteligência"\\
		(Henry Ford)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}

% ---
% Agradecimentos
% ---

\begin{agradecimentos}
Agradeço aos meus pais, por me darem a oportunidade do estudo, à todos os meus professores e amigos por partilharem o conhecimento 
comigo e por poder estar concluindo esse ciclo.

\end{agradecimentos}
% ---

% ---

% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo

\begin{resumo}

A intensificação dos arbovírus (dengue, zika, chikungunya, etc) destaca a necessidade de um controle eficaz do seu vetor de transmissão, 
o mosquito Aedes. Para isso, foram criadas as Ovitraps, armadilhas que capturam os ovos depositados pelas fêmeas impedindo a multiplicação 
da população de mosquitos. Apesar dos vários modelos de Ovitraps existentes poucos, ou quase nenhum deles, aplicam algum conceito de tecnologia
 em seu desenvolvimento, tais modelos necessitam de um profissional que realize o trabalho de campo de coleta das armadilhas e de um 
 profissional para análise dos dados coletados. Este trabalho busca desenvolver uma ovitrap que facilite o trabalho de campo de coleta 
 e de análise de dados, aplicando sensores no desenvolvimento de uma ovitrap "inteligente" capaz de capturar os dados e 
 disponibiliza-los na nuvem para que possam ser acessados de maneira remota em qualquer lugar com acesso a internet.

\textbf{Palavras-chave}:  Armadilha, Ovitrap, Dengue, Zika e Chikungunya.

\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}

The intensification of arboviroses (dengue, zika, chikungunya, etc.) highlights the need for effective control of its transmission vector, 
the female Aedes mosquito. For this purpose, Ovitrap were created, traps that capture the eggs deposited by the females, preventing the 
multiplication of the mosquito population. Despite the several existing Ovitraps models, few or almost none of them apply any concept of 
technology in their development, such models need a professional to carry out the fieldwork to collect the traps and a professional to 
analyze the collected data. This work seeks to develop a platform that facilitates the field work of collecting and analyzing data. For 
this, sensors were used in the development of a "smart" device capable of capturing data and making it available in the cloud so that 
it can be accessed remotely anywhere with Internet access.

\textbf{Palavras-chave}: Traps, Ovitrap, Dengue, Zika and Chikungunya.

\end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
  \item[HTTP] HyperText Transfer Protocol
  \item[HTTP] HyperText Transfer Protocol
  \item[AWS] Amazon Web Services
  \item[S3] Amazon Simple Storage Service
  \item[EC2] Amazon Elastic Compute Cloud
  \item[MUI] Material-UI 
Artificiais 
\end{siglas}

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{12}

\chapter{Introdução}

Dengue é a doença viral mais comum no mundo transmitida por mosquitos \cite{BHATT2013}.
Definida como uma doença febril, aguda e não contagiosa, a dengue é um dos arbovírus mais importantes
que afetam o homem. Isso se deve à sua alta incidência e potencial de disseminação. É transmitida por
Aedes aegypti (Linnaeus, 1762) e Aedes albopictus (Skuse, 1894) infectados, sendo o Aedes aegypti o vetor urbano
responsável pela transmissão no Brasil \cite{ADRIOLI2020}.

O Brasil registrou 1.544.987 casos de dengue em 2019, um aumento de 488\% em relação a 2018, segundo dados do Ministério da Saúde.
Desse total, 782 pessoas morreram em todo o país \cite{G1}.

Em 2020, até 14 de novembro, foram registrados
971.136 casos de dengue no país. Os estados com as maiores taxas de incidência são o Paraná, Mato Grosso do Sul,
Distrito Federal e Mato Grosso. Nesse período foram confirmados 528 óbitos por dengue, 76,8\% deles no Paraná,
São Paulo, Distrito Federal e Mato Grosso do Sul. Também até o dia 14 de novembro, foram notificados 78.808 casos de chikungunya,
sendo 67,4\% na Bahia e Espírito Santo. Foram confirmados 25 óbitos por chikungunya nesse período. Em 2020, até 24 de outubro,
foram notificados 7.006 casos de zika. Os estados da Bahia e Rio Grande do Norte concentravam 45,8\% dos casos de zika \cite{MS}.

\section{Motivação}

A intensificação dos arbovírus destaca a necessidade de
um controle eficaz do seu vetor de transmissão, o mosquito Aedes. A principal
medida de prevenção dos arbovírus é o controle da população do mosquito. A
implementação de medidas preventivas requer ferramentas de vigilância eficientes que
permitam prever a população real de mosquitos \cite{ISMALIZA2019}. Uma ferramenta de controle que vem
sendo utilizada desde a década de 70 são as ovitraps \cite{LOK1977}.

\section{Justificativa}
Apesar da variedade de modelos de ovitraps, a grande maioria deles necessitam de um agente que faça o trabalho de
campo de coletar os dados e prestar manutenção nas armadilhas. Este trabalho geralmente é feito por um ou mais agentes que vão até o local
da armadilha para coletar os ovos e mosquitos para análises futuras. Tomando como
exemplo um cenário com mais de 100 armadilhas, o trabalho de coleta de todas as
armadilhas consumiria um tempo de deslocamento do agente proporcional ao número de
armadilhas. Este tempo poderia ser reduzido utilizando a solução proposta por esse trabalho, em que a quantidade capturada de mosquitos e a 
localização de cada armadilha são exibidos no "dashboard" interativo da aplicação web, facilitando a análise e posterior tomada de decisão.

\section{Objetivos}

O objetivo principal deste trabalho é desenvolver uma aplicação web do tipo "dashboard" que permita o monitoramento a distância de armadilhas ovitraps (Software).
Além da aplicação web também foram desenvolvidos: um protótipo de armadilha (Ovitrap) e o sistema embarcado da mesma (Hardware).

\begin{itemize}
    \item Software:
        \begin{itemize}
        \item Desenvolver uma API para receber dados de múltiplas armadilhas, tratá-los e armazená-los de maneira segura em um 
        banco de dados.
        \item Disponibilizar os dados armazenados para que sejam consumidos por outras aplicações.
        \item Desenvolver uma aplicação web para consumir os dados fornecidos pela API.
        \end{itemize}
    \item Ovitrap:
        \begin{itemize}
        \item Desenvolver uma ovitrap que atraia e capture mosquitos.
        \end{itemize}
    \item Hardware:
        \begin{itemize}
        \item Contar quantos mosquitos passaram pela armadilha através de sensores.
        \item Enviar dados coletados da armadilha de maneira segura para a API.
        \end{itemize}
\end{itemize}


\chapter{Fundamentação Teórica}

\section{O que é uma ovitrap?}

Ovitraps são armadilhas desenvolvidas para capturar larvas e ou mosquitos. A primeira ovitrap que se tem informação é creditada a 
Lok e outros, 1977 \cite{LOK1977}. A ovitrap de Lok consiste de um recipiente cilíndrico preto, cheio de água,
com uma abertura de malha trançada no topo, com duas pás de madeira sob ela. Embora a
fêmea do mosquito que deposita seus ovos na armadilha não seja morta, os filhotes que
eclodem dos ovos ficam presos pela malha trançada e morrem afogados.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{imagens/ovitrapLoki.jpeg}
\caption{Primeiro modelo de ovitrap, desenvolvido na década de 70..}
    \label{fig:OvitrapLoki}
    \legend{FONTE: Adaptado de \cite{OoiEE}}
\end{figure}

\section{Evolução das ovitraps}

Na evolução das ovitraps foram desenvolvidas ovitraps letais, no sentido de capturar e matar o mosquito fêmea. A primeira delas utilizava uma fita
tratada com inseticida nas paredes do seu interior, que matava as fêmeas atraídas pela
água, porém foi observado que o mosquito ganhava resistência ao inseticida ao longo do
tempo \cite{BRIANJJOHNSON2017}. Depois foi desenvolvido um modelo que ao invés de uma fita com inseticida
utilizava uma fita adesiva que capturava a fêmea do mosquito \cite{BRIANJJOHNSON2017}. Apesar de eficientes e 
baratas, as ovitraps até então eram pequenas, o que além de exigir manutenção em curtos
períodos de tempo, não eram tão atrativas as fêmeas do mosquito \cite{BRIANJJOHNSON2017}. Foi desenvolvido
então, modelos maiores, mais atrativos às fêmeas do mosquito e que demandavam
manutenções em períodos de tempo maiores.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{imagens/exemplosovitraps.png}
 \caption{(A) Standard Lethal Ovitrap (LO), (B) National Environmental Agency Singapore Sticky Ovitrap (SO), (C) MosquiTRAP. 
 Sticky Ovitrap (SO), (D) Biogents Gravid Aedes Trap (GAT), (E) Centers for Disease Control (CDC) Autocidal Gravid Ovitrap(AGO)}
    \label{fig:evolucaoOvitraps}
    \legend{FONTE: \cite{BRIANJJOHNSON2017}}
\end{figure}

Embora as armadilhas sejam diferentes no design, tanto o AGO (E) quanto o GAT (D)
alcançaram o efeito desejado superando os demais modelos apresentados em atratividade para o Aedes.
Estudos em Porto Rico demonstraram que a AGO capturou mais fêmeas grávidas e
forneceu maior sensibilidade do que as ovitraps convencionais, enquanto em testes no norte da 
Austrália, os GATs coletaram de 2 a 4 vezes mais Aedes fêmeas que
duas variações de ovitraps, o MosquiTRAP e o ovitrap pegajoso duplo \cite{BRIANJJOHNSON2017}. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{imagens/smartovitrap.png}
\includegraphics[scale=0.5]{imagens/smartovitrap2.png}
 \caption{Modelo de ovitrap desenvolvido por Ismaliza Isa et al. .}
    \label{fig:ovitrapIsmaliza}
    \legend{FONTE: \cite{ISMALIZA2019}}
\end{figure}

O modelo desenvolvido por Ismaliza e outros é uma ovitrap do tipo sticker,
além de capturar o mosquito, a armadilha possui um sensor (VL53L0X) em seu interior que conta o número
de mosquitos que passaram pela armadilha, sendo eles capturados ou não por
ela. Este número é mostrado no display da armadilha e enviado para uma aplicação web
que pode ser acessada através de um navegador em qualquer dispositivo conectado a
internet.

Diante do exposto, este trabalho busca desenvolver uma solução para o controle da
população do mosquito Aedes, que seja mais rápida e eficaz que o método tradicional de
controle, utilizando para isso recursos de tecnologia como sensores e aplicações web.

\chapter{Desenvolvimento}

\section{A ideia inicial}

A ideia inicial deste trabalho era desenvolver uma armadilha capaz de capturar e também fotografar os mosquitos, para depois aplicar processamento digital de 
imagens para catalogar as espécies de mosquitos fotografadas. Também havia uma câmera submersa na água da armadilha para que fosse possível 
fotografar as larvas do mosquito.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.09, angle=-90]{imagens/IMG_8989.jpg}
    \caption{Primeiros testes, módulo NodeMCU, um sensor laser (o mesmo utilizado no protótipo final),. 
    um sensor ultrassônico, um módulo ESP32-CAM e uma câmera GoPro}
        \label{fig:aprincipio}
    \end{figure}

O primeiro teste consistia em ter duas câmeras, uma para fotografar 
os mosquitos (ESP32-CAM), e uma para as larvas (GoPro). A câmera GoPro possui um web server integrado onde é possível via requisições HTTP, tirar fotos, gravar vídeos e controlar 
várias outras funções da câmera. O ESP32-CAM também possui wi-fi integrado. Então, neste primeiro modelo, a ESP32-CAM era ativada pelo sensor laser e a GoPro era ativada a cada 1 hora, 
destaca-se que a GoPro ficaria submersa e seria responsável por fotografar o desenvolvimento das larvas do mosquito. 

Uma das dificuldades encontradas neste primeiro modelo era que além de se conectar com o web server da GoPro, 
o módulo ESP32-CAM também se conectava com uma rede wi-fi externa para envio das fotos via requisição HTTP para API. 
O tempo de envio das fotos da GoPro para API era de aproximadamente 30 segundos, já o tempo do ESP32-CAM era em torno de 3 segundos. 
Outro ponto era que essas fotos ficavam armazenadas em um cartão Micro-SD no módulo ESP32-CAM antes de serem enviadas para API.

A necessidade de se conectar em duas redes wi-fi diferentes, 
ter que usar um cartão Micro-SD, além do custo do projeto ficar acima de R\$2000, fez com que fosse desenvolvido um segundo teste sem a GoPro.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{imagens/larvasMosquitos.png}
    \caption{Estrutura de pastas de fotos para larvas e mosquitos no Amazon S3.}
        \label{fig:larvasMosquitos}
    \end{figure}

Neste segundo teste havia apenas a câmera ESP32-CAM fixada ao teto da armadilha, ainda utilizando o cartão Micro-SD. O fato de ter apenas uma câmera, eliminou a necessidade 
de se conectar em duas redes diferentes, porém a resolução da câmera ESP32-CAM é de no máximo 1600 x 1200 pixels o que torna praticamente impossível detectar um mosquito na 
foto registrada, fator esse que levou a um terceiro teste que deu origem ao protótipo apresentado a seguir.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.1]{imagens/fotoESP32.jpeg}
    \caption{Foto registrada pelo ESP32-CAM.}
        \label{fig:fotoesp32}
    \end{figure}

\section{Ovitrap}

Um dos grandes desafios ao se desenvolver uma ovitrap é torná-la atraente para as fêmeas do mosquito, isto é, fazer com que a fêmea 
do mosquito deposite seus ovos na ovitrap 
e não em outro lugar próximo a ela. Testes feitos por \cite{DAVIDF2011} e \cite{VALERIE2016} constataram que os mosquitos fêmeas 
são atraídos por ovitraps totalmente pretas.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{imagens/tileshop.jpeg}
\caption{Padrões em ovitraps.}
    \legend{FONTE: \cite{VALERIE2016}}
\end{figure}

Outro ponto relevante ao se projetar uma ovitrap é o seu tamanho, segundo \cite{BRIANJJOHNSON2017} ovitraps de tamanho grande são 
mais atrativas as fêmeas do mosquito
 que as ovitraps pequenas além de demandarem manutenções menos frequentes, uma vez que as ovitraps pequenas têm taxas de evaporação 
 de água muito maiores que as ovitraps maiores.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.1, angle=-90]{imagens/prototipo1_2.jpg}
\caption{Protótipo de ovitrap desenvolvido neste trabalho (sem sensores).}
\end{figure}

Levando em conta os pontos levantados anteriormente, foi desenvolvido 
uma ovitrap atrativa ou seja, grande, com a maior parte preta e que também demandasse manutenções com pouca frequência.

O protótipo foi influenciado pelo modelo Gravid Aedes Trap (GAT) \cite{ALVARO2014}, a parte transparente tem a intenção de confundir 
o mosquito, que se não for capturado pela cola nas paredes pretas da abertura, ao tentar sair da armadilha, orientado pela luz,
ficará preso no interior da armadilha. É possível também passar um inseticida sob a parte transparente para antecipar
a morte do mosquito.

Para o desenvolvimento do protótipo foram utilizados os seguintes materiais:

\subsection{Vaso maior}

Vaso de plástico utilizado em jardinagem.

\begin{multicols}{2}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.04, angle=-90]{imagens/IMG_0598.jpg}
    \caption{Vaso maior.}
    \label{fig:vasomaior}
\end{figure} 
 
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Dimensões vaso maior.}
    \label{tab:vasomaior} 
    \begin{tabular}{ |c|c| }                           
        \hline
        \rowcolor{lightgray} \textbf{Descrição} & \textbf{Valor}\\
        \hline
        Diâmetro abertura & 30 cm \\
        \hline
        Diâmetro externo & 36 cm \\
        \hline
        Diâmetro inferior & 20 cm \\
        \hline
        Altura & 30 cm \\
        \hline
    \end{tabular}  
\end{table}    
\end{multicols}

\subsection{Vaso menor}

Vaso de plástico utilizado em jardinagem.

\begin{multicols}{2}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.04, angle=-90]{imagens/IMG_0600.jpg}
    \caption{Vaso menor.}
    \label{fig:vasomenor}
\end{figure}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Dimensões vaso menor.}
    \label{tab:vasomenor} 
    \begin{tabular}{ |c|c| }                           
        \hline
        \rowcolor{lightgray} \textbf{Descrição} & \textbf{Valor}\\
        \hline
        Diâmetro abertura & 14,5 cm \\
        \hline
        Diâmetro externo & 17,5 cm \\
        \hline
        Diâmetro inferior & 10,5 cm \\
        \hline
        Altura & 14 cm \\
        \hline
    \end{tabular}  
\end{table}  
\end{multicols}


\subsection{Prato}

Prato de plástico utilizado embaixo de vasos de jardinagem.

\begin{multicols}{2}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.04, angle=-90]{imagens/IMG_0599.jpg}
    \caption{Prato.}
    \label{fig:prato}
\end{figure}    

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Dimensões prato.}
    \label{tab:prato} 
    \begin{tabular}{ |c|c| }                           
        \hline
        \rowcolor{lightgray} \textbf{Descrição} & \textbf{Valor}\\
        \hline
        Diâmetro abertura & 16,5 cm \\
        \hline
        Diâmetro superior & 17,5 cm \\
        \hline
        Diâmetro inferior & 15,5 cm \\
        \hline
        Altura & 2,5 cm \\
        \hline
    \end{tabular}  
\end{table}
\end{multicols}


\subsection{Boleira}

Boleira de plástico utilizada para guardar bolos.

\begin{multicols}{3}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.04, angle=-90]{imagens/IMG_0597.jpg}
    \caption{Boleira.}
    \label{fig:boleira}
\end{figure}   

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.04, angle=-90]{imagens/IMG_0603.jpg}
    \caption{Tampa da boleira após o recorte.}
    \label{fig:boleirarecorte}
\end{figure}        

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Dimensões boleira.}
    \label{tab:boleira} 
    \begin{tabular}{ |c|c| }                           
        \hline
        \rowcolor{lightgray} \textbf{Descrição} & \textbf{Valor} \\
        \hline
        Diâmetro recorte & 14,5 cm \\
        \hline
        Diâmetro superior & 20 cm \\
        \hline
        Diâmetro inferior & 30 cm \\
        \hline
        Altura & 11 cm \\
        \hline
    \end{tabular}  
\end{table}
\end{multicols}

\subsection{Tela mosquiteira}

A tela mosquiteira foi recortada em formato de circulo com 30 cm de diâmetro e fixada com velcro as paredes internas do vaso maior.

\begin{multicols}{2}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.04, angle=-90]{imagens/IMG_0602.jpg}
    \caption{Tela mosquiteira.}
    \label{fig:mosquiteira}
\end{figure}   
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.04, angle=-90]{imagens/IMG_0610.jpg}
    \caption{Posição final da tela mosquiteira.}
    \label{fig:mosquiteirarecorte}
\end{figure}
\end{multicols}

\subsection{Breu}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.04, angle=-90]{imagens/IMG_0601.jpg}
    \caption{Breu.}
    \label{fig:breu}
\end{figure}   

Breu é uma resina natural utilizada para afinar violinos e envernizar móveis, pode ser encontrado em casas de materiais agrícolas. 
No protótipo da armadilha ele foi utilizado nas paredes internas da abertura da armadilha como cola para captura do mosquito.
Para o preparo da cola, basta misturar 100g de breu com 50ml de óleo de soja e aquecer a mistura em um fogão em fogo baixo por
 aproximadamente 25 minutos \cite{ColaBreu}.

\subsection{Palitos de churrasco e fitas hellerman}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.04, angle=-90]{imagens/IMG_0604.jpg}
    \caption{Abertura com prato superior.}
    \label{fig:abertura}
\end{figure}   

Foram utilizados palitos de churrasco cortados em pedaços de 10 cm cada, para sustentar o prato superior da armadilha, e também 3 
fitas hellerman para sustentar
o conjunto de módulos e sensores ao prato superior. 


\section{Hardware}

Para que fosse possível contar os mosquitos que adentrassem na armadilha foram colocados peças de hardware na mesma.
Foram testados alguns módulos e sensores como o NodeMCU e o sensor ultrassônico, porém devido a baixa precisão do sensor ultrassônico ele 
foi substituído por um sensor laser de maior precisão.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.09, angle=-90]{imagens/IMG_0606.jpg}
    \caption{Sensores conectados e fixos ao prato da armadilha.}
    \label{fig:hardwareprato}
\end{figure}   

Na Figura \ref{fig:hardwareprato} vemos o módulo NodeMCU conectado a uma protoboard branca que o conecta a 5 sensores laser
fixados nas extremidades do prato. Foram utilizados um campo micro USB e uma fonte de 5V para alimentação do módulo.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{imagens/EsquemaHardware.png}
    \caption{Esquema de ligação dos sensores.}
    \label{fig:esquemahardware}
\end{figure}   

No esquema é possível ver detalhadamente as ligações entre o módulo e os sensores, note que os ponto verdes na protoboard representam 
linhas energizadas. A programação do módulo NodeMCU foi feita em C, utilizando a extensão PlatformIO \cite{Platformio} do VSCode \cite{VSCode}. 

Os módulos e sensores utilizados no protótipo finalv da armadilha são:

\subsection{NodeMCU}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.06]{imagens/nodemcu.png}
\caption{NodeMCU.}
    \label{fig:nodemcu}
\end{figure}

O NodeMCU é uma placa de desenvolvimento com módulo wi-fi integrado, compatível com as linguagens de programação: Lua, Python, 
JavaScript e IDE do Arduino.

\subsection{VL53L0X (Time-of-Flight)}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.1]{imagens/gy-vl53l0x.jpg}
\caption{VL53L0X-V2 (Time-of-Flight).}
    \label{fig:gy-vl53l0x}
\end{figure}

O VL53L0X-V2 é um sensor a laser de tempo de vôo, ele é responsável por detectar quando o mosquito entra na armadilha e mandar as 
informações para o NodeMCU.

\section{Software}

Para receber e disponibilizar os dados provenientes das armadilhas foi desenvolvido uma API em NodeJS \cite{NodeJS} utilizando o framework Express \cite{Express}
Para guardar os dados foi utilizado o banco de dados PostgreSQL \cite{PostgreSQL}. Para consumir os dados disponibilizados pela API foi desenvolvido uma aplicação
em ReactJS \cite{React}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{imagens/diagramacloud.png}
\caption{Diagrama de infraestrutura.}
    \label{fig:cloud}
\end{figure}


A Figura \ref{fig:cloud} mostra a infraestrutura do projeto na nuvem utilizando os serviços do AWS da Amazon. O front-end está hospedado
utilizando o serviço de hospedagem de site estático Amazon S3 \cite{S3}. A API bem como o banco de dados estão rodando em containers Docker \cite{DockerDoc} dentro de 
uma instância do Amazon EC2 \cite{DockerVideo}. A comunicação entre a aplicação cliente e a API é feita utilizando o protocolo HTTP e web socket.

\subsection{Banco de dados}

Para a tarefa de armazenar os dados provenientes das armadilhas, das empresas/prefeituras e dos usuários da plataforma, 
foi escolhido o banco relacional PostgreSQL \cite{PostgreSQL}. A escolha do banco se deu pela familiaridade do autor com o mesmo
e uma vez que os dados do sensor são enviados somente quando há uma captura, não houve necessidade de utilização de um banco de dados não relacional.
A Figura \ref{fig:banco} mostra o diagrama de tabelas do banco.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{imagens/EsquemaBanco.png}
\caption{Diagrama do banco.}
    \label{fig:banco}
\end{figure}

\subsection{API}

A API para consumo e disponibilidade dos dados armazenados no banco, foi feita em NodeJS \cite{NodeJS} utilizando o framework Express \cite{Express}. Todas as rotas (exceto login e 
"esqueci minha senha") são protegidas por token, com 8h de duração. Todas as rotas contam com validação dos campos recebidos. 

Além de uma porta destinada a requisições HTTP, há outra porta destinada a comunicação via web socket utilizando Socket.io \cite{SocketIo}, possibilitando que a aplicação cliente 
receba dados em tempo real, como por exemplo, se houver uma captura de mosquito.

\subsection{Aplicação Cliente}

A aplicação cliente foi desenvolvida utilizando ReactJS \cite{React}, também foram utilizadas bibliotecas como redux-saga \cite{ReduxSaga} para chamadas da API, MUI \cite{MUI} para estilização 
de botões e painéis, Apexcharts \cite{ApexCharts} para exibição do gráfico, dentre outras. A aplicação é responsiva e
conta com dois temas, claro e escuro, dois idiomas, português e inglês e pode ser acessada em qualquer navegador web. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.20]{imagens/front_1.png}
\caption{Tema claro.}
    \label{fig:light}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.20]{imagens/front_2.png}
    \caption{Tema escuro.}
        \label{fig:dark}
    \end{figure}

No dashboard e no cadastro de armadilhas foi utilizado o serviço do Google Maps \cite{ReactGoogleMaps}
para exibição das armadilhas conforme sua latitude e longitude. No mapa, ao clicar em cada armadilha, é mostrado o nome e a 
quantidade total de mosquitos capturados pela armadilha.
Quando há uma captura em tempo real é mostrado o ícone de um mosquito acima da armadilha que realizou a captura.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{imagens/front_5.png}
    \caption{Tela de login.}
        \label{fig:login}
    \end{figure}

Para o envio de emails para o usuário no cadastro e na definição de uma nova senha foi utilizado o serviço de envio de emails SendGrid \cite{SendGrid}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.20]{imagens/front_4.png}
    \caption{Tela de listagem de armadilhas.}
        \label{fig:listagem}
    \end{figure}

A plataforma permite cadastrar, listar, alterar e deletar: empresas, usuários e armadilhas. 
Existem 3 perfis de usuários: Administradores do Sistema, Gestores e Agentes. 
Administradores do Sistema têm acesso a todas as funcionalidades do sistema.
Gestores têm acesso a todas as funcionalidades do sistema (exceto cadastrar, ler, alterar e deletar empresas/prefeituras).
Agentes somente podem ver as armadilhas da sua própria empresa, cadastrar novas armadilhas, alterar e deletar
suas próprias armadilhas.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.20]{imagens/front_3.png}
    \caption{Tela de cadastro de armadilhas.}
        \label{fig:cadastro}
    \end{figure}


\chapter{Visão geral do sistema}

Juntando protótipo, sistema embarcado e sistema hospedado em nuvem, temos o seguinte diagrama:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{imagens/diagramacloudarmadilha.png}
    \caption{Visão geral do sistema.}
        \label{fig:diagramacloudarmadilha}
    \end{figure}


Nele temos uma visão completa do funcionamento do sistema, o registro de uma nova captura começa no sensor da armadilha, que ao medir uma distância menor
que o intervalo configurado faz uma chamada HTTP POST para API. A API por sua vez insere a nova captura na tabela de capturas, e 
envia um payload via web socket para todos os usuários conectados daquela empresa. A aplicação web recebe o payload e exibe uma nova captura
no mapa, no gráfico e na tabela. 

O código de cada parte do sistema está disponível em https://gitlab.com/users/danielreis58/projects nos repositório:
A Cloud IoT-Ovitrap System - ESP32, A Cloud IoT-Ovitrap System - API e A Cloud IoT-Ovitrap System - Dashboard.

\section{Alimentação}

A alimentação energética do módulo NodeMCU é feita através de um cabo micro USB ligado a uma fonte de 5V. Em locais onde não há 
rede elétrica não é possivel utilizar este protótipo de armadilha. Uma solução para este locais seria a utilização de uma célula fotovoltaica ligada a uma 
bateria.

\section{Comunicação}
A comunicação do módulo com a nuvem utiliza a tecnologia de rede sem fio wi-fi, portanto é necessario que a armadilha esteja proxima a um roteador ou access
point sem fio. Uma solução para locais onde não há disponibilidade de rede wi-fi seria a utilização de outra tecnologia de comunicação como GSM, LoRa, Sigfox
ou até mesmo 5G.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.09, angle=-90]{imagens/IMG_0609.jpg}
    \caption{Protótipo final da armadilha em funcionamento.}
        \label{fig:protótipofinal}
    \end{figure}

\chapter{Custos}

Para construção do protótipo foram utilizados materiais que podem ser adquiridos facilmente na internet, em lojas de materiais domésticos ou agrícolas.
A Tabela \ref{tab:custos} descreve todos os materiais e valores, cotados na data de publicação deste trabalho, na moeda brasileira real.

\begin{center}     
        \begin{table}[H]
            \caption{Tabela de custo.}
            \label{tab:custos} 
            \begin{adjustbox}{width=\textwidth}  
        \begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c|c| }                           
            \hline
            \rowcolor{lightgray} \textbf{Descrição} & \textbf{Quantidade por lote} & \textbf{Unidade de medida} & \textbf{Valor lote} & \textbf{Valor por unidade} & \textbf{Quantidade utilizada} & \textbf{Valor total} \\
            \hline
            Vaso maior & 1 & un & 8,99 & 8,99 & 1 & 8,99 \\
            \hline
            Vaso menor & 1 & un & 1,99 & 1,99 & 1 & 1,99 \\
            \hline
            Boleira & 1 & un & 9,99 & 9,99 & 1 & 9,99 \\
            \hline
            Prato & 1 & un & 1,99 & 1,99 & 1 & 1,99 \\
            \hline
            Tela com velcro & 1,95 & $m^{2}$ & 12,99 & 6,66 & 0,066 & 0,44 \\
            \hline
            Breu & 100 & g & 7,7 & 0,08 & 100 & 7,70 \\
            \hline
            Palito Churrasco & 100 & un & 15 & 0,15 & 2 & 0,30 \\
            \hline
            Fita herllerman 120 mm & 100 & un & 4,99 & 0,05 & 3 & 0,15 \\
            \hline
            Bastao cola quente & 10 & un & 5,99 & 0,60 & 1 & 0,60 \\
            \hline
            Jumpers & 120 & un & 20,72 & 0,17 & 54 & 9,32 \\
            \hline
            Protoboard & 1 & un & 15 & 15,00 & 1 & 15,00 \\
            \hline
            NodeMCU & 1 & un & 25,5 & 25,50 & 1 & 25,50 \\
            \hline
            Vl53X-V2 & 1 & un & 13,79 & 13,79 & 5 & 68,95 \\
            \hline
            Cabo micro USB & 1 & un & 4,9 & 4,90 & 1 & 4,90 \\
            \hline
            Fonte de tomada USB 5v & 1 & un & 10,23 & 10,23 & 1 & 10,23 \\
            \hline           
            &  &  &  &  & \textbf{Total} & \textbf{166,05} \\
            \hline
        \end{tabular}  
    \end{adjustbox}
    \end{table}    
\end{center}

Observamos a partir da tabela que o custo com componentes eletrônicos foi de R\$133,90 que representa 80,64\% do valor total do protótipo e que o custo com 
componentes estruturais foi de R\$32,15 que representa 19,36\% do valor total do protótipo.

\chapter{Validação e resultados}

Foram realizados 3 testes de campo com o protótipo. Todos na cidade de Itajubá. O primeiro teste foi realizado de 31/07/2020 a 07/08/2020 no bairro N.Sra. da Agonia.
O segundo teste foi realizado de 28/08/2020 a 04/09/2020 no bairro Medicina. O terceiro teste foi realizado de 01/12/2021 a 08/12/2021 no bairro Centro.

\begin{center}     
    \begin{table}[H]
        \caption{Tabela de resultados.}
        \label{tab:resultados} 
        \begin{adjustbox}{width=\textwidth}  
    \begin{tabular}{ |c|c|c|c| }                           
        \hline
        \rowcolor{lightgray} \textbf{Data} & \textbf{Local} & \textbf{Capturas registradas} & \textbf{Capturas observadas} \\
        \hline
        31/07/2020 a 07/08/2020 & N.Sra. da Agonia & 4685 & 0 \\
        \hline
        28/08/2020 a 04/09/2020 & Medicina & 3986 & 0 \\
        \hline
        01/12/2021 a 08/12/2021 & Centro & 6 & 0 \\
        \hline
    \end{tabular}  
\end{adjustbox}
\end{table}    
\end{center}

Observando o resultado dos testes notamos que há uma discrepância entre o número de capturas dos dois primeiros testes e o número de capturas do terceiro teste. Isto é decorrente
da forma como foram configurados os sensores. Nos dois primeiros testes os sensores estavam configurados para registrar uma nova captura caso a distância fosse menor que 100 mm, já no terceiro
teste os sensores foram configurados para registrar uma nova captura caso a distância fosse maior do que 0 mm e menor que 100 mm, isto porque foi observado que ocasionalmente o sensor 
VL53L0X registra a distância 0 mm mesmo que não exista nenhum objeto em frente ao sensor, por isso foi adicionado a condição maior que 0 mm.


\chapter{Conclusão e trabalhos futuros}

Baseado nos testes realizados com o protótipo em campo aberto, a maior dificuldade encontrada foi atrair mosquitos para armadilha. Houve alguns registros do  sensor, porém nenhum mosquito foi capturado 
pela cola interna da armadilha. A cola desenvolvida com breu após alguns dias derreteu devido ao calor do sol e caiu na tela mosquiteira da armadilha. Após alguns meses a cola ressecou e 
perdeu sua aderência. Apesar do protótipo não ter sucesso em capturar mosquitos, todo o restante da aplicação se saiu bem, em testes com objetos maiores ou com chamadas HTTP 
que simulam uma armadilha real. A plataforma está consistente e pode ser replicada para qualquer outra rede de sensores com pouquíssimas modificações, como por exemplo uma rede
de monitoramento de níveis de rios, quando o rio atingir determinado nível o sensor é ativado e envia uma requisição para API. A estrutura do banco está bem definida 
e todo o sistema de perfis e permissões pode ser customizado de acordo com as necessidades do cliente.

Como sugestão de trabalhos futuros temos os seguintes itens: 

\begin{itemize}
    \item Nível de protótipo
    \begin{itemize}
        \item Validar o protótipo da armadilha, em ambiente controlado e em ambiente aberto. Analisar e comparar os resultados e a eficácia da mesma.
        \item Analisar o uso de substâncias com cheiro atrativo para o mosquito, como por exemplo, a alfafa prensada.
        \item Analisar a viabilidade de se trocar o sensor laser por um sensor sonoro, com aplicação de filtro para a frequência sonora de vôo do mosquito.
        \item Analisar viabilidade de utilização de células fotovoltaicas juntamente com outra tecnologia de comunicação de baixo consumo energético como LoRa. 
        \item Procurar alternativas melhores para cola no interior da armadilha como: fitas prega-rato ou fitas prega-mosca e/ou incluir uma 
        ventoinha abaixo da abertura, para que o mosquito seja sugado para dentro da armadilha.
    \end{itemize}
    \item Nível de aplicação
    \begin{itemize}
        \item Cadastrar o id da armadilha, nome e senha da rede wi-fi de maneira dinâmica.
        \item Melhorar a aplicação para que seja possível cadastrar uma foto de perfil para o usuário.
    \end{itemize}   
\end{itemize}


% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------

\chapter*{REFERÊNCIAS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{REFERÊNCIAS}
\renewcommand{\bibsection}{}
\bibliography{bibliografia.bib}


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\chapter*{APENDICE A - DOCUMENTO DE REQUISITOS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{APENDICE A - DOCUMENTO DE REQUISITOS}

\input{docreq}

% ----------------------------------------------------------


%---------------------------------------------------------------------

% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex

%---------------------------------------------------------------------
\end{document}

